
# DOCUMENTAÇÃO:

# NOME:

PTC - Projeto de Controle de Temperatura

# AUTOR:

Allan Ribeiro

# VERSÃO:

v1.2

# LICENÇA:

Copyright © 2022 Free Software Foundation, Inc. Licença GPLv3+:
GNU GPL versão 3 ou posterior <https://gnu.org/licenses/gpl.html>.
Este é um software livre: você é livre para alterá-lo e redistribuí-lo.
NÃO HÁ GARANTIA, na medida permitida por lei.

# DESCRIÇÃO:

Este script foi criado como requisito do curso para Sistemas de Controle
2, durante o curso de Engenharia da Computação, Bacharel pela UTFPR.

O objetivo é controlar um sistema térmico, que consiste em um
aquecedor, e será medido constantemente e controlado a uma determinada
temperatura. O script serve como comparação entre
modelagens teóricas e práticas.

# MODELO TEÓRICO:

```

FIGURA 1 - Representação do sistema

		Ext. ambiente
		.................
		.Água		.
	+-------+-------+	.
	|	.	|	.
	Vcc	.	R-> Hi	. -> Ho
	|	.	|	.
	+-------+-------+	.
		.		.
		.................

A energia inserida acionada pela tensão sobre o resistor, e
a energia perdida, pois o sistema não é isolado.

```

O sistema pode ser concebido como um resistor, imerso em água, com
tensão controlada por uma fonte de tensão. A água tem isso
temperatura com sensor para manter o controle do estado do sistema.

A função é definida como o produto entre a resistência térmica
e Potência Térmica inserida no sistema:

	Qi - Qo = m  *  c  *  (T-To)

Como o sistema percorre o tempo, tomamos sua variação

	(Qi - Qo) / dt = m  *  c  *  (dT / dt)

Como "Q/dt" é a taxa de energia inserida no sistema, pode ser
reescrito:

	Hi - Ho = m * c * (dT/dt)

Definindo

	Rt = T/Ho; (eq.1)

como uma constante, conhecida como resistência térmica do sistema, e

	C = m * c; (eq.2)

como a capacitância térmica:

	Hi - T/Rt = C * (dT/dt)

	Hi = C * (dT/dt) + T/Rt

	Hi * Rt = (Rt * C) * (dT/dt) + T; (eq.3)

Com a transformada de Laplace, ela é definida como:

	G(s) = T(s)/Hi(s) = Rt/(Rt * C * s + 1); (eq.4)


```

FIGURA 2: Função de transferência

		+-------+
		|	|
	Hi(s)-> | G(s)	| -> T(s)
		|	|
		+-------+

O sistema é alimentado com energia de entrada e varia em temperatura.

```

Com Hi como potência térmica inserida no sistema, em Kcal, T como
função de temperatura (comportamento do sistema), em ºC, C como térmico
capacitância, C = m  *  c, com m como massa de água [Kg], c conforme específico
capacidade calorífica [Kcal * ºC/Kg], e Rt como resistência térmica.

# RESISTÊNCIA ELÉTRICA

De acordo com a definição elétrica de potência, energia elétrica é a
taxa, no tempo, de energia elétrica transferida por um
o circuito. Pode ser escrito como:

P = W/t, onde P[W] é a potência, W[J] é a energia transferida e
t[s] é o tempo necessário.

Ao inserir a definição de corrente na equação, podemos
Escreva:

	P = (W/Q)  *  (Q/t) = V * I;

Finalmente, usando a lei de Ohm (V = R * I), reescrevemos a equação como:

	P = V^2/R;

E manipulando, nos é permitido encontrar a resistência teórica
do aquecedor

	R = V^2/P; (eq.4)

Para este caso, consideraremos a tensão RMS (127V)

# RESISTÊNCIA TÉRMICA

De acordo com a equação de resistência térmica (Lei de Fourier para um
dimensão), temos um fluxo de calor através de uma superfície (área normal),
dado por um gradiente de temperatura, como segue:

	q = -k * dT/dx

Com q[W/m^2] como fluxo de calor, k[W/(K * m)] como a condutividade térmica do
material, e dT/dx[K/m] como a variação de temperatura por distância de
o material. Ao integrar em uma variação de tempo:

	Q = -k * A * dT/dx

Onde Q[W] é o fluxo. Considerando o material utilizado, temos a
área de condutividade não como um plano, mas como um cilindro, que
equacione da seguinte forma:

	Rt = L/(k * A)

Com: L[m] sendo a espessura do material, k[W/(K * m)] como a
condutividade térmica da amostra e A[m^2] é a seção transversal
área. Mas tomando o gradiente de temperatura e o fluxo de calor, através do mesmo
amostra, obtemos

	Rt = L * T/(A * Hi * L) = T/Hi;

Que reitera a eq.1.


# CONSTANTES DE GANHO E TEMPO

Na forma de um sistema linear tipo 0:

	Rt / (s * (Rt * C) + 1) = Kcc / (s * tau + 1)

Onde: "Kcc" é uma constante que define a variação de saída
de acordo com a variação de entrada, Rt;
"tau" é outra constante, que define o tempo que o sistema
precisa definir: Rt * C.

Esses valores foram determinados por observação: tau é o tempo
necessário para que o sistema atinja 63,21 % do seu valor final, e Kcc como o
razão entre a entrada de energia no sistema pela perda de energia do sistema quando
o sistema define.

A entrada prática do sistema é na verdade tensão, uma conversão
bloco é adicionado ao sistema:

P = V^2/R;

Que é dado em joules. Um Joule é Kph = 2,39 * 10^-4 Kcal, e assim:

Hi = Kph * V^2/R;

```

FIGURA 3 : Função de transferência, tomando como entrada a tensão

			+-------+		+-------+		+-------+
			|	|		|	|		|	|
	-> V(s) ->	| V^2/R | -> P(s) ->	| Kph	| -> Hi(s) ->	| G(s)	| -> T(s)
			|	|		|	|		|	|
			+-------+		+-------+		+-------+

O sistema varia em tensão, o que causará uma variação de potência,
assim, alterando a temperatura do sistema;

```

AS Kcc é, na verdade, a resistência térmica do sistema,

kcc = Rt = T/Hi; (eq.5)

tau = t, se g(t) = g(t->infinito) * 0,63; (eq.6)


# VALIDAÇÃO DO MODELO

A validação do modelo consiste em oferecer se seu
model é uma aproximação válida para um sistema prático. Desta forma,
plotar dados teóricos e práticos em sobreposição é um
jeito eficiente.


# RUÍDO NO MÉTODO DE MEDIÇÃO
Como nem as medidas e o método usado para medir são
ideais, a função adquirida está cheia de "picos", que é
indesejado. Um método de suavizar o ruído da função é trocar
cada vez amostra por sua média entre n amostras à frente, como
segue:

função-média(t) = soma(f(t))(de t a t+n)/n, onde n é o
número de pontos usados na média.

O gráfico 5 mostra a comparação entre a função original (vermelha) e a
função aproximada (verde)

<details>
<summary><b>Chart 5</b></summary>
![](5.png)
</details>

Nota: a menos que especificado de outra forma, a função aproximada será
usado.

MODELO ELÉTRICO EQUIVALENTE

ANÁLISE DE DADOS E ESCOLHA DO MODELO
O gráfico 1.png mostra a resposta do sistema para o sistema real, em
vermelho, a resposta teórica, usando as constantes práticas, em
verde, e a resposta teórica, usando constantes teóricas, em
azul. Para melhor visualização, as mesmas funções são plotadas, separadamente, em
quadros 2 (somente experimento), 3 (teórico, com constantes práticas),
e 4 (teórico, com constantes teóricas).

<details>
<summary><b>Chart 1</b></summary>
![](1.png)
</details>
<details>
<summary><b>Chart 2</b></summary>
![](2.png)
</details>
<details>
<summary><b>Chart 3</b></summary>
![](3.png)
</details>
<details>
<summary><b>Chart 4</b></summary>
![](4.png)
</details>

A curva mais próxima do sistema prático não é óbvia,
à primeira vista, e para esta ocasião, vamos calcular o
diferença para cada ponto no sistema:

	delta(t) = |exp_data(t) - g1_data(t)|

Os resultados podem ser vistos no gráfico 6

<details>
<summary><b>Chart 6</b></summary>
![](6.png)
</details>

E, ainda assim, o resultado não é claro aos nossos olhos. Temos mais um
recurso, que serve para calcular o erro total acumulado no tempo: Integrando o erro para cada ponto simulado

	integral(t) = delta(t), para t = 0

	integral(t) = integral(t-1) + delta(t); t > 1

Os resultados podem ser vistos no gráfico 7.

<details>
<summary><b>Chart 7</b></summary>
![](7.png)
</details>

No gráfico 6 vemos que, para aprox. 1800, G2 tem um maior
diferença do experimento, quase 4 graus, e consequentemente é integral (gráfico 7)
aumenta mais rápido; Através, a diferença G2 diminui em torno de 2700s,
ficando tão pequeno quanto 0, tendo um segundo pico em 4200, com 1 grau
de diferença. A integral também volta a crescer
,mas em menor imposto.

G1 fica mais perto do experimento até 1300s, em aprox. 1 grau, mas separe rapidamente
até 3000s, e gira para saltar em torno de 3 graus, definindo principalmente
em torno deste ponto.

No gráfico 7 vemos que a diferença da função G2 cresce
mais rápido para t < 1600, o valor integral final é maior para G1, mas
na maior parte do tempo G2 tem uma taxa de crescimento de erro menor do que G1.
Após analisar os gráficos, o sistema de controle ideal é o G2, pois a energia necessária para correção
será menor na maior parte do tempo, em que a soma de erros para
crescendo (após 2500s), e tem o menor erro para cada vez
após 1800.

EFEITOS DO ATUADOR NO LOOP DE CONTROLE
Existem várias maneiras de controlar a atividade do sistema, seja
usando MOSFETS, IGBT, fontes diretas e outros componentes. O IGBT
é um interruptor controlado de baixa tensão, proporcionando um interruptor rápido quando
polarizado na tensão especificada.

Por ser um switch, é possível usar como PWM (Pulse Width
Modulação), quando aplicado um AC, resultando em uma
conversão entre a alta tensão originada do original
tensão aplicada no aquecedor (127V), e uma baixa tensão confiável para
controle: tão baixo quanto 5V: a tensão média que este sistema gera é
dado da seguinte forma:

```

FIGURA N1

	   ^
	VCC|   +---+   +---+
	   |   |   |   |   |
	   |   |   |   |   |
	   |   |   |   |   |
	   |___|   |___|   |
	   +---.---.--------> t(s)
	   0   TX  T

O PWM é uma comutação entre VCC e 0, em um determinado ciclo de trabalho
(relação de temporização vcc por temporização 0v)

```

	Toff = Tx
	Ton = T-Tx

	D = Ton/T;

Definindo integral como integral(V(t), To, Td) = integral de V(t), em
o intervalo de To (limite inferior) a Tf (limite superior):

	Vavg = 1/T  *  integral(V(t), 0, T)
	= 1/T  *  (integral(Vcc, 0, Ton) + integral(0, Ton, T))
	= Vcc  *  Ton/T
	= Vc  *  D; (eq. N2)

Como o modelo original varia de 0 a 37V, a máxima
tensão é definida. A tensão máxima de saída PWM é definida em
função do ciclo de trabalho, e resultando em uma forma de serra:

	D = Vpwmin/Vtripico

FIGURA N1+1

A relação entre ciclos PWM, função dente de serra e controle
Voltagem

MÉTODO DE ATIVAÇÃO

RELÉ DE ESTADO SÓLIDO

O método selecionado de lidar com a corrente através do circuito foi
usando um Relé de Estado Sólido, que funciona baseado em um sinal PWM,
permitindo o fluxo de corrente em sua saída, neste caso, o
ficha de alimentação, com saída de 127V. A tensão prática do aquecedor
vê será:

	Vef = Vp * sqrt(Ton/(2 * T))

A relação entre os ciclos PWM e a tensão RMS não é linear,
embora> é quadrado. A relação muda, então, para:

	Vef^2 = Vp^2  *  Ton/(2 * T)

Em termos práticos, a tensão da rede é de 127Vrms, a 60Hz de
frequência, resultando em 180V DC. Como o relé não suporta
60Hz, o valor terá apenas 6Hz, um pico de 10V, resultando em:

	f = 6, portanto T = 1/6

	Vef = 180 * sqrt(1/6/(2 * (1/6))) = 127,28 Vrms

O ganho total neste dispositivo é:

	Kr = vout / vin = 127,28 ^ 2/10 = 1620,02


```

FIGURA

```




















ÁREA SUPERFICIAL DO AQUECEDOR
O aquecedor consiste em uma resistência que circunda um plástico
estrutura. Possui pequenos laços, aumentando a área de contato (semelhante ao
resistências de chuveiro). O primeiro "loop" refere-se a esses pequenos loops.
O laço do laço refere-se ao círculo feito em torno da estrutura plástica

Os valores sufixados por  *  são medidos com o uso de um paquímetro (+-0,5mm
de precisão)

Raio (r) * 

Wire circunference (wc): wc = 2 * pi * r;

Raio do Loop (lr) * 

Loop circunference (lc):

lc = 2 * pi * lr;

Área de um loop (al):

o = u * l * l;

Distância entre dois loops (dl) * 

Raio do loop de um loop (lld) * 

Circunferência do loop do loop (llc):

llc = 2 * pi * llr;

Área de um loop loop (todos):

ils = seu * al;

Número do loop do loop (llln) * 

Fio restante sem loop (nlw) * 

Área total:

a = alll  *  lln + nlw;
ÁREA DE CONTATO AÉREO
Raio da Copa(cr):

Área de contato do ar

aca = pi  *  cr ^ 2;
ÁREA DE CONTATO DE AÇO

dado pelo volume de água dividido pela área da base do copo, que
dá a altura:

h = wm/aca;

E devemos multiplicar pela circunferência do copo, mais a área do
fundo:

sca = 2  *  pi  *  cr  *  h + aca;

MODELAGEM DE CONTROLE
REFERÊNCIAS

[] citações/ogata.bibtex

[2 - Manual](http://www.icel-manaus.com.br/download/MD-6150%20Manual.pdf), último acesso: 28-04-2022 [MM-DD-AAAA]

[3] https://carlroth.com/medias/SDB-1980-PT-PT.pdf?context=bWFzdGVyfHNlY3VyaXR5RGF0YXNoZWV0c3wzMzg1MzZ8YXBwbGljYXRpb24vcGRmfHNlY3VyaXR5RGF0YXNoZWV0cy9oMzgvaGJjLzg5NzExMjAxNDg1MTAucGRmfDM3NGQzNDdhNzZkNjUwY2I3OThjODExNDZmZTJkODIwMTNiNWNlMjIyNTkxZTNkYzBlMmY5MDY4Mjc5NjA4ZDc
A MEDIÇÃO
Para a medição do processo de aquecimento da água, foi usado o seguinte:
 *  Multímetro MD-6510 [1], Aquecedor(770W);
